古巴15日遊

嚟緊應該有一段長時間都無得去旅行，所以終於扚起心肝寫呢篇古巴遊記
呢篇遊記係旅行去到一半先忽發奇想想寫低，所以頭半Part啲相應該好唔齊全

總共去咗15日，去咗6個城市：
Havana (3 days)
Varadero (2 days)
Santa Clara (3 days)
Camaguay (2 days)
Trinidad (2 days)
Cienfuegos (2 days)
Havana (2 days)

可能有人好奇點解有啲城市可以留3日咁多，因為本人旅行節奏比較慢，經常瞓到1，2點先出去行吓，所以都有啲後悔無用盡啲時間去多幾個城市。

先講啲基本嘢，其實上網有好多資料，我出發前主要睇之前lihkg其他人寫嘅遊記，不過去到始終網絡唔方便，唔可以即時上網睇資料，所以好多嘢都要去到自己慢慢發掘。

貨幣
古巴有分平民用貨幣 (CUP) 同遊客用貨幣 (CUC)，但其實呢幾年已經可以隨意交替用，滙率1 USD = 1 CUC，1 CUC = 24 CUP ，大家都知古巴同美國關係有幾惡劣啦，所以千其唔好用帶美金去到唱錢，佢哋會收10% 手續費。要唱少少 CUP，之後體驗古巴平民生活會方便好多，但唔好唱太多，因為CUP好難唱返做CUC／外幣。

交通
古巴內嘅交通主要搭Viazul 巴士，係遊客性價比最高嘅選擇。中國製巴士，有冷氣，衛生一般，價錢相比古巴嘅普通消費絕對唔算平，去附近城市大概要10-25 cuc，圍返港紙都舊幾水。除左遊客巴士之外，仲有Collectivo Taxi (共乘的士)，通常要搵到4-5人包起一架車，價錢會比巴士貴少少，如果你條路線較冷門嘅話會好難搵到人夾。另外我見之前有其他巴打搭過啲Collectivo bus (?)，係一㗎好舊既熱狗巴，幾廿架人逼喺㗎得十幾個位嘅車到，無位就企足成程，為左對自己好啲，我係無搭過嘅。最後就係火車，曾經比個Host水左去搭，話而家改裝完先進咗，但我親身試驗係唔Work嘅，遊客係唔會搭到，千其唔好中伏。

食物
去之前做過資料搜集，見到好多人都話啲嘢食好伏。點知去完15日，覺得都唔差，純粹係啲食物好重覆，食嚟食去都差唔多味。不過嘢飲方面又平又正。

住宿
你唔係去嘆世界嘅話，一般都係住Casa（民宿），價錢 15CUC-25CUC。因為第一日凌晨到埗，所以我哋預先上網Book咗Havana嘅住宿，之後嘅行程都係去到再搵，但旺季唔建議咁做，我有次差啲要瞓街。

上網
到現代人最關心嘅上網喇。上網要去國營電訊公司ETECSA排隊買電話卡，1 CUC 1個鐘，要去指定Wi-fi Hotspot先有得上網。好彩嘅話，有啲Host會喺屋企裝Wi-Fi，咁你喺室內都可以上網，但網速會比較慢。
（張圖上網搵）

lm

留名

Day1
落機已經夜晚11點幾，出機場後有好多的士佬拉客。有個好似蛇頭咁嘅人行埋嚟問我哋去邊，佢睇完地址開30 CUC，我之前上網睇機場出市區公價25 CUC，所以我哋企硬Say No，最尾蛇頭同佢班𡃁商量咗一陣，有個著西裝嘅靚仔大叔應承咗，隔離有個6,7歲嘅𡃁仔跟住佢。

上咗車之後，我哋聊個大叔傾計，原來個小朋友係佢個仔，又問佢㗎的士幾錢（都幾靚，黃色好新淨），佢話買咗10000幾CUC，圍返港紙成9皮幾。
㗎的士係咁的

我嚇親，仲以為古巴啲人好窮，我諗佢都算係古巴富戶。然後搭左半個鐘車就到喇，落車之後送咗粒朱古力俾個細路，佢好開心好可愛。

行李都未攞好，Casa道門就開左，有個男人出嚟迎接我哋。因為我哋上網Book嗰陣話12點到，但最後1點幾先到，無網路無電話聯絡嘅情況下，代表個男人專登等咗我哋成個幾鐘！即刻覺得好內疚，所以入到去見到間屋幾靚就講兩句氹下佢開心，不過佢只係講左句Si(Yes)就完咗。入到房，都幾大，有冷氣，由於太攰好快沖完涼就瞓覺了。

上網搵返間Casa啲圖，同圖片差唔多，殘少少。

LM

Lm

留名
由細細個睇大地任我行時已經好想去

LM
自己一個去？

有冇去海明威間bar

古巴~正

LM 想去

有同伴 兩個人

有嚟緊會講到

LM
好期待呀！係幾時去架？

多謝你12月尾去㗎

LMMMMMMMMMMMMMMMMMMMMMMMMMMMMMMMMMMMMMMMMMMMMMMMMMMMMMMMMMMMMMMMMMMMMMMMMMM

Day 2
第二日瞓到1, 2點先起身，出門口個陣，個打掃姐姐指一指廚房個方向，叫我哋過去。

過到去，原來個Host係到等緊我哋起身。由於琴晚太夜Check in，所以無做到入住手續，要補返啲資料比佢。個Host係中年女人嚟，好興奮咁同我哋講，琴日下晝個實Q見到有兩個Asian樣嘅女仔喺門口，就以為佢哋係我哋，帶咗佢哋入房。點知後尾個Host返到嚟，佢一睇本支那Passport就知唔係我哋，即刻趕左佢哋走。個Host係到笑鳩個實Q分唔到Asian樣，讚自己識分。最神奇係，其實我哋啲Spanish好廢，佢啲英文又唔係好掂，我都可以明晒成件事。
傾咗陣，個Host知我哋未唱錢，就推薦我哋去某個地方唱錢，於是我哋就出發了。

去到發現個到龍蛇混雜咁，隔離有間髮形屋，好多人條街到坐，好似返左90年代深圳啲商場咁，袋住咁多錢都咪話唔驚。

排排下隊個陣有個著到成個Justin Bieber嘅𡃁仔行埋嚟，話佢有得唱錢，唔洗排隊，初頭見佢著到咁Hippie都有啲好奇（喺古巴好少見），但驚佢呃人，就話我哋用HKD唱，佢話無得用HKD唱錢，我哋話Yes Hea下佢就走咗了。

唱完錢之後，成個銀包當堂漲卜卜，快手影張相即刻收埋。

終於出發食Lunch，之前上網搵資料嗰陣見到市中心有好平嘅龍蝦飯。我哋跟住地圖搵咗陣，原來要上樓，一入到去成個場擰個頭望住我哋，淆咗下，成個場都係Local，仲以為會好多遊客，不過最驚喜係有冷氣。

坐低嗌咗個龍蝦飯，盛惠8 CUC (?)，古巴可樂同雪碧 1.5 CUC (?)。

龍蝦飯偏咸，但呢個價錢算係咁。古巴可樂似飲緊百事，少啲氣，一開始飲唔慣，去到旅程最尾上左癮，見返可口可樂都無意慾買。

最後叫咗個Flan，係西班牙人以前侵略美洲個陣傳入，味道同焦糖布甸差唔多，不過鞋啲。加埋個Flan除開每人好似11 CUC左右，算係古巴食過嘅富豪餐之一了。

然後喺市中心周圍行下，唔少得有五顏六色嘅開蓬老爺車，好多司機係條街拉客，遊一程好似每人要30 CUC，我呢啲窮撚都係望梅止渴算數。

跟住去左La Bodeguita Del Medio，海明威當年喺古巴嘅時候經常都會去呢間酒吧，仲講過”My mojito in La Bodeguita, My daiquiri in El Floridita”，前者講緊嘅就係呢間酒吧，後者嗰間我就無去到。

據稱呢到仲係Mojito嘅起源地添，即刻嗌返杯試下先，盛惠5 CUC。
我覺得味道麻麻啦，但咁熱嘅天氣下飲杯Mojito真係爽一爽神。

[極多相，唔好用數據load]
喺酒吧附近影咗幾張相

行去酒吧附近個廣場仔，有好多餐廳同教堂。

古巴警察與狗

古巴好多城市都有馬車，不過Havana市中心內嘅馬車 Target 遊客，價錢貴，之後喺其他城市有搭過，平好多，算係平民交通。

行行下見到一堆貓貓，原來有個女人煮咗魚飯餵佢哋，好可愛。

附近有個堡壘，喺西班牙殖民時期起嘅，好似係用嚟打海盜（隔離就係海），入面仲有個海事博物館，但太夜我哋就無入去啦。

行完大概6點幾，有啲攰所以事但外賣咗個Pizza就返咗Casa。
個Pizza唔記得影相，古巴啲Pizza好平，但味道都幾劣，比起平時食個啲軟身同埋好濕，啲料無咁豐富，都係芝士、菠蘿、少少肉咁，印象中呢塊好大嘅Pizza只係2 CUC左右。

張圖上網搵，個樣差唔多，夠飽肚。

附上幾張街拍

lm 睇下今年幾時可以去

今年內應該難啲
有個keep contact嘅host話古巴都禁足緊

搭咩飛機 機票幾錢?

原本喺美國，飛去墨西哥玩完先落古巴
去古巴通常都喺美國/墨西哥轉機
美國買古巴張簽證卡要50usd 墨西哥買就20 usd

Day 3
話說出發前塞咗包辛辣麵落喼到，呢日起身突然想食，於是諗住問下個Host可唔可以用個廚房。出到去，得個打掃姐姐係到，佢好好人咁俾咁個煲我哋煮麵，我哋仲請佢食咗啲，佢話mucho chile(好辣)。

我哋個Casa附近就係Havana灣，沿住海傍條路行，嗰日好好天，藍天白雲，對住一望無際嘅海真係勁正。天氣好曬，但唔似香港嘅濕熱咁難頂，終於明白點解外國人咁鍾意夏天。

個天真係勁藍！

唔知點解幢樓好多紙 Zip 咗係中間，有啲密集恐懼症。

呢到仲望到對面海座Morro Castle，不過要搭船過海，所以我無去到。

周圍都見到哲古華拉嘅Propaganda，諗起香港嘅連儂牆。

古巴革命三子，司令Fidel、Camilo同Che。去之前要了解下古巴歷史，如果唔係去到會好無癮，又無得即時上網查。

話說行行下去咗呢個廣場，我哋就諗住喺到休息下。

點知無啦啦有三條友衝埋嚟，問我哋邊到嚟，咁我哋都禮貌地答係香港嚟，跟住重點嚟了。
佢哋笑到四萬咁口塞咗個沙鎚俾我，每人手持一樣樂器，係到教我跳舞，個下嚇親，成個傻鳩咁企係到唔知做咩，於是跟佢哋Fing 兩下啦，諗住都係玩下。點知音樂一停，三條友圍埋夾住我哋兩條友，攤大手板問我哋攞錢，我話無錢，佢哋唔放過我哋，最尾淆底諗住比張50 CUP佢地算數，點知佢哋勁撚精，話3個人分唔勻50 CUP，叫我每人50 CUP，心諗你都on9，最尾拿拿林每人俾張20 CUP佢就走人。呢個故事教訓我哋唔好以為人哋熱情同你玩，比人呃都唔知。
有條片，剪咗少少出嚟比大家恥笑下。

行行下去咗National Museum of Fine Arts，本來想比5 CUC入去睇，但嗰陣身上面無CUC，佢又唔收CUP，最後淨係喺免費區域行咗圈。
門口又有貓

行咗半個鐘，去咗市中心嗰酒店坐低慢慢上網同埋買車飛。嗰陣仲未好識分啲交通，都係上網見啲人係到買，最後買咗飛聽日去 Varadero，好似25 CUC，嗰陣心諗咁貴，以為俾人水咗，後尾先知呢種巴士叫Transtur，搭得舒服啲，專做酒店客，通常得熱門城市先有，呢次都係我唯一一次搭Transtur。

休息完就起程周圍行下，見到夜晚嘅國會大樓，其實同美國個國會無咩分別，夜晚啲光好靚。

跟住行行下竟然見到中文字，係華人街！

震驚咗幾秒，個陣無諗過古巴都會有華人，後尾先知以前好多華人去古巴做生意，仲定埋居。不過其入面同出面無咩分別，係多咗條街食中菜，但一睇就知做遊客生意，所以最尾都係隨便搵咗間”Café”食晚餐。

漢堡包同肉醬千層麵，個漢堡包塊牛肉好撚正
勁厚勁Juicy，同香港百幾蚊個啲漢堡包有得比，個千層麵就。。芝士同肉醬仲多過麵，食完好似無食咁。

食完之後就返咗Casa，準備執定行李，聽朝出發去Varadero喇～

如果未去, Trinidad 同 Cien Fuego 各一日乜都夠，建議住Trinidad 搭巴士去Cien Fuego day trip就ok，如果唔系我驚你無聊

返咗嚟了，不過我慢遊，搵間餐廳坐幾個鐘個隻，所以都OK

古巴d人好撚古惑
扮哂熱情埋黎玩又帶你行個圈
轉個頭同你去間相熟餐廳抽佣
d表演逐個逐個問你收錢
狗屎國家 由踏出機場搵車個刻已經係伏
都仲未講入面乜撚都冇 度日如年咁

我覺得啲人好好人喎
除咗上面比人呃個次 之後都無試過
不過可能我兩個人去安全啲
之前有朋友去咗幾日比人偷左部Iphone

但度日如年係真嘅 始終無得成日上網
不過整體比我想像中好 出發前抱好低期望

我反而中意沒得上網，老細完全沒辦法搵到你
我都係solo trip, 去之前已經有古巴friend 同我講見到任何人搭訕都唔好彩距地，因為全部都系伏(我念無論乜野國家都系甘？) 所以我最多只系備人水左買的來路不明既雪茄同rum跌左1x蚊美金到。

頭幾日仲會有上網癮 去到後尾除咗睇地圖之外都唔洗用電話
我係兩個人去呀 所以係街到好少人會搭訕 最多都係係咁叫你chino japonese corea

笑 個幾條唱歌跳舞嘅傻佬仲係到

巴打 除左空氣同藍天 古巴無野是免費的

Havana有間最大嘅酒店 門口長期會有對中年男女扮係入面嘅廚師 你預到就明

度日如年又唔會 唔睇電話個人其實會free左好多

古巴慢活下幾好，cienfuego無乜遊客，感覺唔錯

啲相幾靚

係咪近海個間？ 我淨係去過市中心有Wifi個間
咁我真係好好彩 算比人呃得少
可能之後去返其他城市會好啲 havana始終遊客區

Day 3
一早起身去Varadero，成程車都瞓到豬咁，眨眼下就過咗4個鐘，到咗Varadero喇。
落咗車第一時間搵Casa先，點知行咗半個鐘，問咗好多間，間間都話Full晒，可能係旺季。正當我哋心諗唔通要瞓街嘅時候，有㗎Coco Taxi停咗係我哋面前，個司機見到我哋一臉迷惘，就問我哋要去邊，於是我就問佢知唔知邊間Casa仲有空房，佢就叫我哋上車，上車前問下佢幾錢先，佢舉咗個5手勢，我哋心諗5 CUP咁抵屌，即刻拿拿林上車。

上到車，發覺CoCo Taxi都幾好坐，平時係條街到望覺得車速好慢，點知坐落又幾涼爽，尤其係Varadero咁炎熱嘅天氣下，啱啱搵唔到Casa嘅鬱悶即刻隨著涼風吹走晒～

司機帶我哋去嘅第一間屋，點知都係Full晒，於是兜咗好幾轉，終於搵到有Casa未Full，25 CUC晚，不過就要等多2個鐘，等人哋Check out先入住得，個Host叫我哋3點返嚟。跟住係時候找返Coco Taxi條數，我好理所當然咁攞咗張5 CUP出嚟，點知個司機即刻笑撚咗，心諗我玩鳩佢，佢話係5 CUC，呢個時候企咗係隔離嘅Host都露出好不安嘅表情，驚我哋以為房租係25 CUP。嗰下覺得自己好柒，但更加覺得好似比人呃咗，但見佢出盡奶力幫我哋搵Casa就算啦。

放低行李後，我哋就出去行下，等到3點再返Casa。

先去食個Lunch先，食咗個雞脾配黑豆飯，幾好味，不過成程都好撚多烏蠅，其實成個旅程都無邊餐係無烏蠅。

食完飯，因為天氣實在太熱，我哋就偷入去一間All-inclusive酒店抖下，諗住間酒店咁靚又有泳池，實有冷氣啦。點知，入到去係無冷氣，不過室內有遮陰位點都好過企係出面暴曬。跟住就上下網。

抖到咁上去就返Casa啦，我哋間房係天台，好似香港啲天台籠屋咁，係成間屋最熱嘅位置，入到房即刻標汗，拿拿林開冷氣歎下先，點知！部冷氣壞 撚 左！喺間房留左10分鐘個身已經濕到沖完涼咁，於是叫個Host上嚟睇下，本來都抱住一絲希望只係我哋唔識用，但原來真係壞左。。個Host就搬咗部風扇俾我哋，話今晚房租平5 CUC，聽日會搵人嚟整部冷氣。

講起屋租，入住前諗住同個Host講下價，不過佢好堅持要25 CUC，話自己生活好艱難，係古巴做牙醫，但一個月都係得45 CUC，姐係一個月3XX港紙。所以好多人都會選擇開Casa，兩晚房租已經多過佢哋一個月嘅收入，不過開Casa嘅話好似要每個月交100 CUC俾古巴政府，所以佢哋都生活得好辛苦。

搞完一大輪就起程去Varadero最出名嘅沙灘喇！其實只係過條馬路就到，因為個城市都係長方形，得一條大路係中間。

嘩，睇相真係水清沙幼呀，真正嘅陽光與海灘。

去到係咁嘅，其實都唔差，係張圖執得太誇張。因為去呢到之前剛剛到訪過Cancun嘅沙灘，所以今次感覺就無咁驚嘆喇，但比香港個啲都靚好多嘅。

我咁多個城市入面最唔鍾意嘅城市就係Varadero，因為太遊客Feel，乜都要收錢，連沙灘椅都要逐個鐘收錢。本來想租架膠艇划下，但見個海唔係真係話超清就算啦。

曬完太陽，返去沖個靚涼，抖到夜晚就出去食飯喇，係條街行行下，有個著住西裝嘅男人聊我哋講野，佢攞住兩張Menu，我望一望係食西餐，諗起好耐無食西餐就跟咗佢去餐廳啦。間餐廳要行樓梯上間屋嘅二樓，露台位有一枱支那人，我哋坐喺入面。其實啲嘢食都幾貴，始終Varadero係度假城市，呢到又Sell西餐，最尾嗌咗碟意粉同Pina colada(呢到嘅pina colada)好出名，喺古巴食西餐真係唔好Expect太多，杯嘢飲係好飲嘅，椰子味好香。

巴打點解唔去埋Vinalez 好正

同行友人話覺得好似呃遊客錢 所以無去到
不過後尾都有買咗幾支雪茄試下

Btw i love your username

去過一星期 Havana Trinidad varadaro havana最多野做 varadaro就度假聖地咁 酒店任飲任食 trinidad就最傳統 但幾悶下

同埋同美金1對1 啲野唔平

Havana 同Varadero都叫搵到啲平民嘢食
Trinidad真係好貴但建築最靚！

有無食雪茄

有 運咗條返香港

鍾意咩牌子
有無買到老鼠貨

我無食開煙㗎 都係買嚟試下
係街邊買過幾毫子一枝
國營雪茄店百幾蚊一枝都買過
如果巴打想試下可以比枝你 還掂我都唔會食

唔洗了
多謝晒巴打先
其實計劃緊下次去邊backpack
暫時哥倫比亞 秘魯 墨西哥 古巴

留名

同我經驗差唔多，似乎落後既國家

國民都想盡方法搵錢，我只可以話自己要小心，如果唔屈得太利害就算。
古巴我都希望人生會去一次，可能我太喜歡哲古華拉。

我都好想去其他南美國家 可惜唔夠時間
墨西哥我都去咗幾個地方 好鍾意！！
啲人超熱情 比起古巴又少啲人呃錢 好掛住

巴打我都有睇你個印度遊記
我幾年前都去過南印度 不過係跟學校Service Trip
睇完你啲文字 我覺得古巴人比起印度應該純樸啲
起碼唔會比杯落咗藥嘅奶茶我飲先

但我覺得再遲去，古巴就會現代化
果度咁有特色既古代車會冇晒。

尤其一開始見到你映果部新型黃的。

仲有你住左一晚冇冷氣既，真係諗番起恒河住果間冇冷氣guest house
真係後生仔女至頂得順。

不過比較落後既地區，想做想睇既本來就同高質文明地方唔同。
食既我睇已經唔錯。

都講得啱 其實古巴又啱係真係好落後
好多人都有Wifi有smart phone
只係佢比較富裕嘅嘢都係有斷層問題
得好少部分國民享受到 所以例如馬車、比較古舊嘅野我相信十年內都仲會有 點都要照顧班窮㗎麻

恒河嗰間Guest我真係唔敢住 因為我好介意衛生
我之後都有住過間得風扇嘅 其實都Ok 最緊要乾淨舒服！個感覺會似台灣啲民宿咁

可唔可以話我知。
全程連機票同住，駛左幾多錢？

同埋我一開始有睇你點去。

但我上網睇仲有一個方法係由加拿大參加旅行團入。

我本身喺美國，跟住去完墨西哥玩先落古巴
所以機票答唔到你
唔計機票，所有野加埋$4000港紙一個人搞掂15日（唔算窮遊）
但巴打你最好2個人一齊去，因為佢啲casa通常2人房，所以最好搵人攤分
加拿大入嘅話個機票好似包埋簽證，唔洗另外比，旅行團我就唔知啦
通常都係加拿大/墨西哥/巴拿馬定唔知咩南美國家入會平啲

多謝你，咁比我想像平好多。
機票就無計，去墨西哥都唔平。

In Cuba, we had snow showers earlier but now, it's hailing.

留名
希望好快有新一篇

waiting

Day 5
唔記得講，既然無得隨時上網，咁點搵路呢？ 其實有個 App ，係離線地圖，仲睇到其他人mark低過嘅地點同評價，好似 tripadvisor 咁，無咗佢真係玩完。

起身後睇 搵早餐食，點知去到間 café 無開門，咁我哋就隨便行下，行行下去咗個國營商場，入面有超市、遊戲機中心(有得碌ling)、快餐店、電器舖……全部都係國營嘅，真係大開眼界。我哋見到間小食店排晒長龍，原來啲人排緊隊等炸雞，仲要係新鮮出爐即炸即賣，我哋當然唔執輸啦，學古巴人嗌咗幾舊試下。

味道好淡，原來調味料要自己落，加完鹽好味咗。係呢啲地方食到炸雞已經好開心了。

之後入去超市行下先，門口有個店員姐姐叫我哋去隔離寄存個袋，古巴好多舖頭都唔比帶住個袋行，可能驚偷嘢，始終無香港咁發達，門口有部機 detect 到。寄存完，入到間超市發現啲店員姐姐全部著住短裙，岩岩好包住 patpat 個種，仲要成日爬梯上貨，好痴線，完全唔驚走光。
由於係國營超市，啲貨品種類好少，目測8成都係國產貨，意料不到嘅係都有來佬貨，例如呢張圖嘅雀巢咖啡，又唔算好貴喎。

產品種類少，所以好多時成個貨架都係重覆擺放著同一款產品，有啲電影嘅感覺

呢啲相係第二間國營超市影嘅，不過都係咁上下

行完超市就周圍逛下，途經呢間 The Beatles咖啡店，當時仲未開門所以就無入到去

跟住好似去咗間國營嘅酒、雪茄專賣店，入到去個 Sales 係咁倒酒俾我哋試飲，呢到好似幾鍾意啲有味嘅酒 e.g. 雲呢拿味、朱古力味，類似 Baileys 咁偏甜，啱晒我 但因為行李無位所以最後無買到。

跟住去返個沙灘 Hea 下，幫襯個小販買咗個真菠蘿版 Pina coloda，佢即場切開個菠蘿，片走中間啲肉俾我哋食，我哋食緊嘅同時佢就 shake 杯 Pina coloda，再倒返入去個菠蘿入面，感覺幾新奇，但味道就麻麻啦，酒精味太重，反而無咩菠蘿同椰子嘅甜味。

跟住吹下海風就返咗去casa抖了，晚上發生咗啲咩我唔記得晒，又無影到相。證明到我對 Varadero真係無咩留戀。

不過第二日要6點起身搭巴士去下個目的地──Santa Clara，我最鍾意嘅古巴城市！！

高質中南美遊記，留名支持
睇緊既時候就好似自己再去多次旅行咁，回憶返晒來
古巴真係好撚多街頭騙案，同Santa Clara個中央廣場好撚正，好記得夜晚成班人係度跳老舞

嘩巴打我出發前就係睇你篇遊記plan行程！
個陣見你話杯椰子雪糕好好味 跟住去到試咗唔同城市嘅coppelia 都無想像中咁好好食
同埋去緊個陣都想像唔到你點忍受到搭熱狗巴由Havana去Santiago de Cuba

樓主我想睇短裙超市姐姐

無影到短裙幻想下身係紅色包Patpat裙

好似幾靚女

真係現代化左好多
而且睇你超市相
雖種類唔多但總算多貨

應該冇以前或者北韓咁成日冇野買咁慘

中南美洲啲人係幾正

係啊 基本上都應付到娛樂同生活
有啲屋企富貴少少會有電腦 wifi添

我有興趣試下

嘩巴打咁畀面，自己平日返工又唔見有咁大影響力
印象中椰子雪糕唔多地方有，所以當係當地風味咁試，算係咁
個度幾乎無高樓大廈，夜晚係無車既公路飛車，吹住風幾涼，但試過一次就夠了，Santiago 返 Santa Clara 我都係搭支那冷氣大巴
期待你寫埋墨西哥遊記

古巴實在太撚熱，日日咁曬都會無哂探索既欲望
去左兩個星期，最後三日放棄去vinales,日日係havana hea行

樓主用咩相機?

70cup姐係500幾蚊港幣?
好貴

如果死都唔比佢都吹你唔脹, 我可能會發嬲

古巴講唔講spanish

啱啱搵過下搵唔到 唔知擺咗去邊
搵到再同你講

佢啲味道每日都唔同 最難食係橙
墨西哥遊記唔知寫唔寫到呢 因為影相唔多

上面啲相應該係 Sony a7ii + iphone

Cup 同 cuc係唔同的
70 cuc = 500幾港幣 （當美金計）
Cup就cheap啲 1cuc = 25cup

就係講Spanish
得好少人識英文

好想去古巴

好掛住古巴 唔知佢地依家洗唔洗lockdown呢

邊度轉機去？thanks

扮廚師會呃你做啲咩？

前排仲有個host話佢哋都Lockdown緊
不過唔知解封未

我喺墨西哥cancun轉機
一個鐘就到

Day 6
天都未光晒就起行去 Santa Clara，今次係第一次搭 Viazul 巴士，因為無 Mark 位嘅緣故，㗎車一停站啲古巴人即刻衝出去排隊，其實都唔叫排隊，只係一堆人圍住㗎巴士，大家逼嚟逼去，睇下邊個身手敏捷就可以霸到靚位。我哋實在太嫩啦，好遲先上到車，好彩都仲有兩個連位一齊坐，但前面個呀叔較到張凳勁後，後到我就嚟親吻到佢個凳背，已經搞到我心情唔係咁好，仲畀我發現㗎車唔知點解勁多蚊，得我個位附近係咁，啲蚊勁大隻，好似白紋伊蚊咁嘅size，好彩啲冷氣夠凍，佢哋移動得好慢，結果有半程車都用嚟打蚊，打極唔知點解都有，我諗加埋打死咗超過三十隻。

一落車，即刻成堆人圍住我哋問去邊，有個男人同我哋講 Taxi Taxi，畀地址佢睇話 2 CUC，咁都幾合理，我哋就跟佢出車站上車。點知出到去，原來佢㗎 Taxi 係一㗎馬車，因為馬車慢好多，我哋就壓價壓到1 CUC，跟住佢個樣即刻 Sad 咗 ，但都無計。坐咗15分鐘到，佢載到去市中心個公園就叫我哋落車，原來佢無打算載到我哋去 Casa 門口。咁算啦，都係行多幾分鐘。

唔記得講，繼 Varadero差啲要瞓街之後，我哋決定上網 Book 咗今次間 Casa 先，我哋係 airbnb 搵到間 Casa，同個 host 講幾時到就得，唔洗畀錢先。

搵咗一輪終於搵到間 Casa 啦，門口好靚，有個燈牌，夜晚返嚟都唔會搵唔到路，入面裝修都好精緻，廁所好似酒店咁，沖涼水壓係成個 trip 最正。 （啲圖上網搵返）

個男主人叫 Miguel，連埋佢老婆同個仔成家出嚟迎接我哋，仲送咗兩枝啤酒畀我哋（佢話因為今日係除夕要慶祝下），勁好客，啲英文都幾好，佢話自己以前係做 Tourism。話說佢講嘢個陣好鍾意單眼，本身又幾靚仔，真係唔覺意畀佢電到。
後話：我哋走之前交換咗 whatsapp，間唔中有吹兩句，前排古巴因為疫情都 lockdown 咗。

安頓好後，Miguel推介咗幾個景點同餐廳畀我哋，嗰陣時仲未食 Lunch，就聽佢講去咗間又平又好食嘅餐廳，叫 Sabore Arte，好味到我哋呢幾日食咗3餐。
嗌咗個 ropa vieja，舊衣服咁解，之前喺其他餐廳都有見過呢道餸，今次終於嗌嚟試下，其實係炒牛肉絲，睇樣都知好嚡。

另外嗌咗個炸魚柳，好味到癲，又熱辣辣又滑，大份過手掌都只係3 CUC左右！

如果你想了解多啲哲古華拉嘅歷史一定要嚟 Santa Clara，因為當年革命中好重要嘅一仗就係喺到發生，而且哲古華拉嘅墓地同博物館都係到座落。
食完飯去咗當年哲古華拉推翻火車，擊敗政府軍嘅地方。

印象中無乜英文解說，同埋唔知點解嗰日啲火車箱無開放，所以我哋兜咗個圈，睇下塊碑寫咗咩就走咗。

跟住個3個鐘無影到相紀錄，我都唔記得發生左啲咩，我諗都係去返市中心行下坐下，上下網，因為個日都幾熱。

差唔多夜晚，我哋去咗國營雪糕店 Coppelia 排隊食雪糕，當時6點幾唔知點解仲未開門，結果又要喺門口排隊，排咗成半個鐘先放人入去。後尾都嚟食返幾次，發覺佢啲營業時間好奇怪，日日都唔同。

排隊個陣偷影前面個呀婆。

第一次食好緊張，唔知佢啲雪糕名有咩分別。後來發現一日只會得一、兩種味揀，啲雪糕名只係幾多球嘅分別，或者有少少朱古力醬／加多兩塊餅。

嗰日好似係雲呢拿味，呢到啲人興帶成個桶嚟裝雪糕，每桶要𢳂成幾十球，見到都戥啲呀姐辛苦，戥到手瓜起展。

然後夜晚去咗Miguel推介嘅另一間餐廳，呢間就High Class少少，食緊嗰陣會有人係側邊彈結他唱歌，但價錢其實都唔係好貴，一碟肉都係5-6 CUC。
再次印證咗唔好係古巴食意粉，好乾。但舊豬扒就好淋好味。
發覺佢哋High Class嘅餐廳都係賣返差唔多嘅古巴菜，都係飯＋肉咁。

話說嗰晚係除夕（12月31日），我哋食完飯就返中心個花園到坐，睇下呢到除夕有無咩活動。去到啲人都係坐係張凳到Hea下傾下計，無咩氣氛咁。去到十二點個陣，突然之間放煙花，花款當然無我哋平時睇開個啲咁靚啦，只係放咗一分鐘左右就完，但附近啲人都睇到好開心，對佢哋嚟講呢啲已經係好滿足嘅娛樂。

返去Casa嘅途中見到間Club，諗住入去𥄫下咩環境，點知門口個男人話入場費要5CUC，不過可以入去兜個圈睇下先。入到去，其實間Club好細間，但例牌有好嘈嘅音樂同好迷幻嘅燈光，不過好似無咩靚仔靚女，所以我哋最後走咗。返去嘅時候喺附近見到有一堆人係到燒緊嘢，行近睇，原來係燒緊稻草人，上網查好似係寓意癖走上一年的衰運。
應該因為倒數嘅緣故，條街咁夜都仲有好多人坐係街邊，我就周圍同人講Feliz ano Nuevo (Happy New Year)，啲人又應返我，都幾開心。

加油樓主

多謝你
我知我出得好慢 但我唔會爛尾㗎！

好想睇埋

似乎古巴既野食都幾大家樂快餐咁

我唔知係咪miss左定你未講
有冇去夏灣拿聽歌？

仲有我好迷哲古華拉
想去古巴就係想朝聖

仲有你講火車果度
以前電影che都有講
係呢一戰中截左大批軍火

你講國營雪糕好似洪永城去古巴果個節目都有去

其實我想問
點解你會想去古巴？

樓主你去左邊

古巴係一個我去完真心想去多次既地方。當地人真係好熱情（呃錢嗰班另計）

Day 7
呢日嘅重點係朝聖哲古華拉，起身嘅第一餐（已經係下午茶時間），我哋去咗 Café-Museo Revolucion，顧名思義，佢係一間 Café + Museum 嘅舖頭，除咗食嘢飲嘢之外，呢到分間咗三個空間，每個空間都分別展示咗與 Che、Fidel、Camilo 有關嘅歷史文物，例如係佢哋著過嘅軍服、歷史文件、相片、Propaganda 等。據聞老闆係西班牙人嚟，好多年前去完Santa Clara之後愛上咗呢個地方，就決定咗係到定居同開咗呢間Café。
我哋都係到消磨咗一段時間，呢到嘢食價錢比較貴，但重點係有得睇文物，有好多好罕有嘅嘢都被佢搵到。

仔細啲睇，上面寫住 Bombilla de Che，應該係 Che 用過嘅飲筒

革命成功後嘅貨幣 (1960年)，上網查完先知中間啲人係古巴獨立英雄

好似係 Che 著過嘅軍服

古巴啲手信店好多呢種鐵牌賣，上面啲字母同數字間間店都唔同，竟然畀我喺到見到HK，仲要係黃色。

睇完之後就行少少路，去咗呢個叫 Che con nino （Che with boy）嘅雕像，其實我唔知呢座嘢有咩典故，佢有趣嘅地方在於細微位，仔細啲睇會發現到好多代表著Che一生嘅象徵。

手執雪茄的 Che 好型

個小朋友攞住舊枷鎖

呢堆人仔代表緊同 Che 一齊喺玻利維亞被殺害嘅革命軍

仲有好多細微位無影低，雖然呢座嘢第一眼望落無咩特別，但留心啲睇都值得一去嘅。

跟住我哋聽 Miguel 嘅極力推薦，上咗 Santa Clara 最高嘅一座山。當日天氣都幾熱，爬緊嘅時候係到幻想上到去會好涼爽，風景幽美，可以坐低休息下。點知幾經艱難上到去，一啲風都冇，風景更加係無咩特別。作為香港人，平時睇嘅風景係高樓大廈，又有海睇下，去到呢到得返啲好矮嘅屋，四面都係山脈，自然覺得遜色好多。

正當我哋諗緊係咪要原路落返去嘅時候，見到有一家人坐咗的士上嚟，於是我哋唔放過呢個大好機會，即刻截住個司機，講好個價車我哋去返市區。最好笑係，㗎車溶溶爛爛，車到一半壞咗，但司機好似已經習以為常，照收我哋錢就叫我哋落車，好彩嗰陣已經返到市區。

夜晚好似都係食返平靚正嘅 Sabore Arte，跟住又去返 Coppelia 食雪糕，今次係椰子味，我哋都唔執輸，食咗 10 幾球。

話說我哋原定第二日離開 Santa Clara 去 Camaguay，古巴首都，但呢日去到巴士站買飛嘅時候，賣飛個女人話嚟緊都冇飛，打發咗我哋走。於是 Miguel 就叫我哋去搭火車，佢話而家啲火車改裝完先進咗，唔係我哋想像中咁糟糕，既然佢講到咁有信心，我哋就聽佢講轉搭火車，不過火車啲飛無得提早買，我哋只能夠第二日夜晚11點去到等後補。就係咁樣出咗事啦，搞到我哋要留多日係Santa Clara，前後一共留咗4日。

聽歌係指去歌劇院聽歌？
無呀 本身無點 plan 行程，去到古巴上網搵景點先知有得去歌劇院睇show
但印象中得星期日先有，後來好似夾唔到時間就無去到了

新出呢篇就係去 Santa Clara 朝聖哲古華拉
但我係出發前先了解古巴嘅歷史 所以去到其實好多時都係睇到一頭霧水

我想去古巴嘅原因...
因為我上年去咗美國 exchange，難得去到美洲，就想去下中美南美呢啲地方，最後揀咗古巴係因為好想睇下呢個國家點樣實行共產主義，可能本身「古巴」呢個地方聽落已經感覺好神秘，其他南美國家之後都會想去，好想去玻利維亞

sorry 呢排無咩心情打文

玻利維亞實去天空之鏡。

估唔到你去古巴都唔plan定咁大膽。

已live，繼續留名支持
好認同古巴值得去完再去，上次窮遊，下次如果有機會去就要豪遊

請問古巴簽證難唔難批
係基本上比錢就批
定好似美國咁難批

一定要未出發前申請定先
定係可以係飛機上申請/落地簽證

同埋見到要show return ticket
但我唔係打算HK->Cuba->HK咁玩
而係Canada->Cuba->Mexico咁一次過去好多個國家
咁我show一張Havana->Mexico City既離境機票ok?

巴打，起碼有一半日子未講，繼續落去呀

10年前去過
啲嘢好難食同埋啲假嘅可樂好難飲
個地方係靚嘅，感覺上幾安全

唉 一停咗落嚟就扚唔返個心肝
呢個禮拜會努力出起碼一篇

最近周董出了新歌MV，在Havana拍攝，靚到不得了。
很想到古巴。

- 如果你坐Air Canada去Havana, 空姐會喺機上派travel card (機票包埋)
如果你喺美國/墨西哥/其他美洲國家飛去 根據你買機票飛古巴嘅航空公司上機前問地勤買Cuba Travel Card
- 出示到離境機票就得
- 記得買medical insurance 入境有機會要出示

巴打識玩，我果陣去仲未有得手機上網，成日要拎張地圖出黎，勁麻煩，但係好玩既

係咪已經爛左尾？

樓豬搞到我好想去古巴遊一轉

d物價都唔平喎

推

未㗎！！有新一篇了

Day 8
原定今晚就會離開 Santa Clara，最後一日，我哋試下新嘢，還掂 Sabore Arte 都開始食到厭喇。晏晝去咗間叫 El Sol 嘅餐廳，前兩日喺 見到評分幾高已經想食，但應該因為除夕前後，所以兩日都無開，最後一日終於試到啦。

印象中呢餐都唔平，呢個魚飯好似7 CUC，食落好似食緊炒飯版嘅粽咁，麻麻哋。紅色杯嘢就係講咗咁多日，古巴鼎鼎大名嘅 Jugo 果汁啦。喺古巴，見到嘅果汁主要有椰子、木瓜、芒果，呢杯紅色係番石榴，街邊賣嘅講緊只係幾毫子港紙一杯，仲要新鮮無添加，每日當水飲。

食完飯周圍行下，其實已經行到無嘢好行，始終個城市唔大。然後就返咗Casa，有秘密任務執行！

話說第一日入住時，Miguel 見我哋喺香港嚟，話咁啱有個朋友想尋親，我哋搲晒頭心諗可以點幫你。原來佢個朋友嘅公公係華人，以前喺香港營商，後來工作關係嚟咗古巴，仲瞞住香港個老婆喺古巴再娶，娶著個古巴靚女，生咗個女（就係佢朋友），不過後來有次返香港探親之後就無再返過嚟。

佢朋友約咗我哋今日嚟 Miguel 屋企搵我哋幫手，一坐低都咪話唔老尷，佢又唔識英文，我哋啲西班牙文又半桶水，你眼望我眼，最後都係要靠 Miguel 中間翻譯。

佢攞咗一堆古董出嚟，坐喺張凳嘅就係佢公公，仲有佢公公嘅華僑登記證，仲係印緊中華民國國徽，本來想影埋入面，但佢係隔離又唔太好意思。仲有公公香港嗰邊嘅家庭照，上面個牌坊寫住沙梨頭，嗰陣上面幫佢搵過係喺澳門，仲有其他相喺汕頭、澳門影，反而香港嘅無乜，佢話應該係因為做生意緣故，成日都要周圍去。雖然佢話公公都應該死咗，主要都係想搵返嗰邊嘅親人，但其實香港地方雖然細，要尋親都唔易，仲要唔確定佢係邊到人，我哋都幫唔到咩手，最後淨係同佢講喺澳門搵大機會啲。話說呢個朋友嘅媽媽個名有個中文名譯音，係佢公公幫佢改嘅，個名竟然同我一樣，真係勁巧合

諗返當年個公公一去不返，佢當時嘅老婆同仔女都真係好慘，個陣科技又唔發達，想尋親都唔知點尋，完全斷晒聯絡，連佢係生係死都唔知。

幫人尋完親之後都係喺間 Casa 到 Hea下，同 Miguel 個仔玩，勁可愛，想同我哋玩又驚比媽咪鬧，同我哋玩伏匿匿。

個肚腩都幾大

夜晚去咗食龍蝦飯，呢餐埋單20幾 CUC，味道尚可，環境一流，張飯枱隔離就係個花園。

食完飯差唔多11點，我哋就去火車站到等買飛。入到火車站，好似變咗明星咁，全部古巴人嘅視線都投向我哋，唔係望一兩眼就算，係當你獵物咁盯實你。雖然佢哋未必有惡意，但個感覺都唔係幾好受，之前試過有個妹妹，一路望住我哋一路同佢呀媽咬耳仔，傻都知佢講緊我哋，後尾仲偷影我哋。

啲職員嘅服務更加差，如果香港人出名服務差嘅話，其實古巴人都不相伯仲（只講服務業），啲職員係咁耍鳩我哋，已經 google translate 晒畀佢睇，都十問九唔應，仲係咁笑我哋 Chino。因為唔知點解無得買飛（可能係太遲買，得返後補位），所以唯有係到等到班火車嚟，一開始問極佢我哋後補排第幾佢都唔應機，後尾等左個幾鐘，頂唔順入去兇鳩佢問多次，先話我哋排第5X，聽完已經知唔會有可能上到車，即刻轉頭走人，晒咗兩個鐘係到等，呢件事係喺古巴其中一樣最差嘅經歷。返到去，因為原本我哋只係講好住兩晚，Miguel 嗰到今晚已經 Full晒，但最好嘅係 Miguel 夜晚晚 12 點幾幫我哋係咁打電話問邊到仲有空房，最後仲親自帶我哋去嗰間 Casa。雖然發生咗啲唔好嘅事，但 Miguel 咁熱情我點會捨得討厭古巴呢，I love Miguel!!

去到新 Casa，同個 Host 傾咗兩句就返房了，折騰完成晚已經好攰，拿拿臨沖完涼就瞓教啦。預告定聽日同新 Host 有 Deep talk，第一次同古巴人展開深度對話。

lm 好正！

古巴危險定中國危險？

旅行嚟講我唔覺得古巴危險 最多呃你錢但唔會傷害你

會唔會搶？

我聽過有人畀人搶電話
但我去咁耐都覺得幾安全